Vamos resolver uma **equação com potenciação** passo a passo, usando exemplos práticos. Acompanhe:

---

### **Exemplo 1: Equação com a variável no expoente**  
**Problema**: Resolver \( 3^{2x} = 81 \).  

#### **Passo 1: Igualar as bases**  
Reescreva 81 como potência de 3:  
\[
81 = 3^4 \quad \Rightarrow \quad 3^{2x} = 3^4
\]

#### **Passo 2: Igualar os expoentes**  
Como as bases são iguais:  
\[
2x = 4
\]

#### **Passo 3: Resolver para \( x \)**  
\[
x = \frac{4}{2} = 2
\]

**Resposta**: \( x = 2 \).  
**Verificação**: \( 3^{2 \cdot 2} = 3^4 = 81 \quad ✅ \).

---

### **Exemplo 2: Equação com a variável na base**  
**Problema**: Resolver \( x^3 = 64 \).  

#### **Passo 1: Aplicar raiz cúbica**  
\[
x = \sqrt[3]{64}
\]

#### **Passo 2: Calcular a raiz**  
\[
\sqrt[3]{64} = 4 \quad (\text{pois } 4^3 = 64)
\]

**Resposta**: \( x = 4 \).  
**Verificação**: \( 4^3 = 64 \quad ✅ \).

---

### **Exemplo 3: Equação com expoentes em ambos os lados**  
**Problema**: Resolver \( 2^{x+1} = 8^{x-2} \).  

#### **Passo 1: Igualar as bases**  
Reescreva 8 como \( 2^3 \):  
\[
8^{x-2} = (2^3)^{x-2} = 2^{3(x-2)}
\]  
A equação fica:  
\[
2^{x+1} = 2^{3(x-2)}
\]

#### **Passo 2: Igualar os expoentes**  
\[
x + 1 = 3(x - 2)
\]

#### **Passo 3: Resolver para \( x \)**  
\[
x + 1 = 3x - 6 \quad \Rightarrow \quad -2x = -7 \quad \Rightarrow \quad x = \frac{7}{2}
\]

**Resposta**: \( x = \frac{7}{2} \).  
**Verificação**:  
\[
2^{\frac{7}{2} + 1} = 2^{\frac{9}{2}} \quad \text{e} \quad 8^{\frac{7}{2} - 2} = 8^{\frac{3}{2}} = (2^3)^{\frac{3}{2}} = 2^{\frac{9}{2}} \quad ✅
\]

---

### **Exemplo 4: Equação com logaritmo**  
**Problema**: Resolver \( 5^x = 100 \).  

#### **Passo 1: Aplicar logaritmo natural (ln)**  
\[
\ln(5^x) = \ln(100)
\]

#### **Passo 2: Usar propriedade \( \ln(a^b) = b \cdot \ln(a) \)**  
\[
x \cdot \ln(5) = \ln(100)
\]

#### **Passo 3: Isolar \( x \)**  
\[
x = \frac{\ln(100)}{\ln(5)} \approx \frac{4,605}{1,609} \approx 2,86
\]

**Resposta**: \( x \approx 2,86 \).  
**Verificação**: \( 5^{2,86} \approx 100 \quad ✅ \).

---

### **Exemplo 5: Equação quadrática com expoente**  
**Problema**: Resolver \( (x + 2)^2 = 25 \).  

#### **Passo 1: Aplicar raiz quadrada**  
\[
x + 2 = \pm \sqrt{25} \quad \Rightarrow \quad x + 2 = \pm 5
\]

#### **Passo 2: Resolver para \( x \)**  
- **Caso 1**:  
  \[
  x + 2 = 5 \quad \Rightarrow \quad x = 3
  \]  
- **Caso 2**:  
  \[
  x + 2 = -5 \quad \Rightarrow \quad x = -7
  \]

**Resposta**: \( x = 3 \) ou \( x = -7 \).  
**Verificação**:  
- \( (3 + 2)^2 = 5^2 = 25 \quad ✅ \).  
- \( (-7 + 2)^2 = (-5)^2 = 25 \quad ✅ \).

---

### **Tabela de Propriedades Úteis**  
| **Propriedade**            | **Exemplo**                     |  
|----------------------------|----------------------------------|  
| \( a^m = a^n \Rightarrow m = n \) | \( 3^x = 3^4 \Rightarrow x = 4 \) |  
| \( \sqrt[n]{a^m} = a^{m/n} \) | \( \sqrt[3]{8} = 8^{1/3} = 2 \) |  
| \( \log(a^b) = b \cdot \log(a) \) | \( \log(2^x) = x \cdot \log(2) \) |  
| \( (a^m)^n = a^{m \cdot n} \) | \( (2^3)^2 = 2^6 = 64 \)         |  

---

### **Dicas para Resolver Equações com Potenciação**  
1. **Iguale as bases** sempre que possível (ex: \( 4 = 2^2 \), \( 27 = 3^3 \)).  
2. **Use logaritmos** se a variável estiver no expoente e as bases não forem iguais.  
3. **Verifique soluções** para evitar resultados inválidos (ex: raízes negativas em expoentes pares).  
